# Las cooperativas también necesitan lideres

> Traducción del original **Co-ops Need Leaders, Too** escrito por [Nathan Schneider](https://medium.com/@ntnsndr) visto en [Medium](https://medium.com/medlab/co-ops-need-leaders-too-c78a303cd16e)

> Prestar atención conceptualmente a **La Tiranía de la falta de estructura**

## Texto

Frecuentemente encuentro, entre las cooperativas en tensión, la noción de que deben ser amorfas, un colectivo sin cara en el cual las normas y habilidades del liderazgo son descartadas. ¿Como funciona esto para elles? Parace que no muy bien.

Usualmente una o dos cosas predecibles ocurren como resultado. Una es la [Tiranía de la falta de estructura](https://www.nodo50.org/mujeresred/feminismos-jo_freeman.html) [1](https://www.bloginteligenciacolectiva.com/liderazgos-opacos-la-tirania-la-no-estructura/) en la cual hay líderes que reclaman no ser lideres y entonces por lo tanto no pueden ser responsabilizados. Otra es que nadie toma seriamente su responsabilidad porque no hay un incentivo o reconocimiento por hacerlo; cuando surgen disputas sobre las espectativas, cada cual no se hace responsable y se va.

Nunca digas nunca, de hecho yo he sido culpable de practicar ambas cosas.

Una de las cosas que gradualmente me he ido dado cuenta es que especialmente mientras escribía [Todo para todos](https://nathanschneider.info/books/everything-for-everyone/) es que la tradición cooperativa esta llena de grandiosos lideres. Sus historias son poco conocidas, aún entre los cooperativistas, quizás porque la historia que nos contamos a nosotros mismos es que los lideres no son necesarios. Pero en la historia sin ir muy lejos podes encontrar extraordinarios ejemplos.

Los fundadores deben ser lideres. Considerados personas como [Mary y Lloyd Anderson](https://www.nytimes.com/2017/04/10/business/mary-anderson-died-co-founder-of-rei-cooperative.html) que fundaron REI, o [Alfonse Desjardins](http://www.biographi.ca/en/bio.php?id_nbr=7330) que construyo el sistema de banca cooperativa de Quebec, o [Michael Shadid](https://nader.org/1992/12/15/dr-michael-shadid-and-national-health-care/), el doctor libanes que fundo una cooperativa hospitalaria pionera en Oklahoma, o [Albert McKnight](https://www.smashwords.com/books/view/209000), un sacerdote católico africanista que ayudo a construir la infraestructura de las Cooperativas de Negros en el sur, o [Murray Lincoln](https://archive.org/details/vicepresidentinc00linc), el arquitecto de la mutual nacional y partes del sistema Eléctrico, o varia otra gente de la que nunca hayas oído que esta enl [Hall de la fama](https://www.heroes.coop/) del cooperativismo de Estados Unidos. Por supuesto tuve la oportunidad de conocer muchos lideres actuales como [Brianna Wettlaufer](https://www.nytimes.com/2016/07/21/business/smallbusiness/a-new-wrinkle-in-the-gig-economy-workers-get-most-of-the-money.html) de Stocksy, [Enric Duran](https://es.wikipedia.org/wiki/Enric_Duran) de la Cooperativa integral Catalana y Faircoop, [Felipe Witchger](https://www.commonbound.org/speaker/felipe-witchger) de la Alianza de Compras Comunitaria, y [Irene Aguilar](https://www.vice.com/en_us/article/bnpbg5/could-colorado-voters-usher-in-the-future-of-healthcare-in-america), una doctora y senadora estatal que lucho por el sistema cooperativo de salud en donde vivo en Colorado. Obviamente hay muchos otros.

Crear algo nuevo en mundo, especialmente algo que vaya contracorriente, requiere coraje e individuos con visión, anclados en comunidades ingeniosas. Esta gente frecuentemente es tenaz y demandante con los otros, y son expertos en el conflicto. Nosotros no podemos esperar menos, ya que de alguna manera los cooperativistas asumen que las cooperativas trascienden la realidad de la vida social.

La necesidad de liderazgos fuertes en las nuevas cooperativas es un asumción de las más importante detrás de para [Start.coop](https://start.coop/), la nueva aceleradora de Cooperativas de la cual soy parte y trabajo. Sabemos que si no alentamos, financiamos a los que inician estas organizaciones, sus cooperativas nunca terminarán siendo fundadas.

Las personas asociadas deben ser lideres. En las cooperativas nuevas habitualmente tratan de no tener lideres, los miembros fundadores pueden olvidar su liderazgo y negar su responsabilidad en alentar el liderazgo entre ellos. No solamente necesitamos que les asociades sepan recitar [los principios cooperativos](https://www.ica.coop/en/cooperatives/cooperative-identity), sino que necesitamos la visión y tenacidad para desafiar a los demás para ser cada vez mejor. Así las historias son más díficiles de encontrar, pero están emergiendo todo el tiempo, en casos como la transformación de la cooperativa electrica Pedernales en Texas o la lucha por la justicia económica y radical de los excedentes en las Cooperativas de Mississippi.

Otra organización de la que recientemente formo parte es [We Own It](https://weown.it/), en la que ayudamos a les asocieades en Estados Unidos a organizarse para revivir la democracia en sus cooperativas. Acá nuevamente la estrategia es desarrollar el liderazgo; nuestro programa destacado es una beca para asociades para convertirse en lideres y cambiar sus cooperativas para mejor.

Los liderazgos deben ser comprendido, responsable y verificable. Obviamente hay diferencias entre el liderazgo en cooperativas y otro tipo de organizaciones. Los lideres de empresas donde los dueños son los inversores deben ser responsables hacia arriba en la cadena de mandos. Los lideres de las cooperativas deben dar explicaciones hacía abajo u horizontalmente a les asociades. Les lideres cooperativistas deben ver en el seguimiento y verificación de sus actos como una fortaleza; dependen de sus comunidades en todo lo que hacen, tanto como los CEOs de Wall Street dependen de los que ponen el dinero buscando ganancias. Que su trabajo sea inteligible y verificable es parte de ser solidario para que el liderazgo funcione.

De todas formas esto último no debería abrumar o discipar el liderazgo. Cuando los asociades reconocen que necesitan tener un liderazgo entre elles, le dan el espacio para liderar, inclusive para cometer errores. Elles eligen lideres intensionalmente, más que confiar en los caprichos de una autoridad carismática y/o privilegios para elegir por elles, y honran la responsabilidad de esos lideres que quieren. Alientan a sus líderes, quienes sean. Luego, identifican mecanismos específicos de supervisión y llegan a acuerdos de como puede funcionar una responsabilidad real.

No reinventen muchas ruedas a la vez. Estoy inmerso como muchos cooperativistas hoy, en un mundo ideal en el cual todos igualmente somos lideres de nuestras propias vidas, interactuando cada vez de manera más radicalizada en formas de democracia.  Sigo remandola en la dirección de mi busqueda de investigación y activismo. Pero cuando aconsejo a fundadores de cooperativas a luchar por encontrar estabilidad económica, me encuentro más y más propenso a proteger el status-quo en función de los lideres notables, responsables, no necesariamente radicales de las cooperativas del pasado.

Para que nuestras cooperativas sobrevivan y transformen las comunidades, no tenemos la necesidad de reinventar cada vez todos las formas de la vida de la organización. Es muy interesante poder cambiar algunos puntos criticos, como quien es dueño de la empresas y como se deciden las politicas de más alto nivel. Cuando haces eso, algunos de los viejos hábitos de la vida organizacional pueden recobrar nuevo significado. El liderazgo, por ejemplo. Cuando las personas muestran la visión, talento y tenacidad para construir la nueva generación demócratica de empresas, nosotros debemos ayudarlos con todo lo que tenemos en vez de pretender que podemos hacerlo sin elles.
